\chapter{Implementação}

\section{Integração do Mapa} % (fold)
\label{sec:Integracao do Mapa}

Um dos objetivos que se definiu como funcionalidade obrigatória para este tipo de serviço foi disponibilizar o mapa a partir dos nossos servidores, eliminando desta forma qualquer dependência de serviços externos. O objetivo concretizou-se e o mapa de Portugal encontra-se integrado no projeto.

A integração e extração do mapa foi possível através do projeto \emph{OpenStreetMap}~\footnote{\url{http://www.openstreetmap.org/}}. É um esforço comunitário, \emph{open-source} que visa disponibilizar um mapa detalhado de todo o mundo.

A base de dados do projeto é disponibilizada no formato \emph{.osm}~\footnote{\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/.osm}}, este ficheiro é uma exportação da base de dados que utiliza notação \ac{XML} e contém toda a informação necessária para ser útil a projetos como o \emph{Parking Search}. Existem exportações designadas de \emph{planet} onde se encontra informação geográfica para todo o mundo, mas também, exportações direcionadas, como por exemplo apenas para a área de Portugal.

O exportação para \ac{XML} embora proporcione toda a informação geográfica necessária, por si só não permite a apresentação de imagens da área que se pretende consultar, mas sim dados geográficos que representam áreas especificas como ruas, pontos de interesse, entre outros. É um formato sobre o qual se podem realizar pesquisas, mas o objetivo passa por colocar esta informação numa base de dados e gerar as imagens para o mapa.

A base de dados neste formato cumpriu com a primeira fase da integração do mapa. A segunda fase, descrita nas seguintes secções descreve essa integração, bem como a necessidade de uma base de dados capaz de armazenar e tratar tipos de dados geográficos.

% section Integração do Mapa (end)

\subsection{Base de Dados Geográfica} % (fold)
\label{sub:Base de Dados Geografica}

O projeto \emph{OpenStreetMap} possui já um conjunto de ferramentas que permitem realizar o \emph{parsing} da exportação da base de dados. Contudo, para armazenar as linhas, pontos, multi-linhas ou polígonos é necessário possuir uma base de dados capaz de reconhecer, representar e armazenar esses tipos dados. Na realidade pretende-se criar um pequeno \ac{GIS} capaz de referenciar parques ou áreas de estacionamento.

A base de dados selecionada para armazenar esta informação, bem como a restante, foi \emph{PostgreSQL}~\footnote{\url{http://www.postgresql.org/}} com o \emph{add-on} \emph{PostGIS}~\footnote{\url{http://postgis.refractions.net/}}. O conjunto cumpre com os requisitos impostos pela ferramenta de importação, mas também fornece tipos de dados geográfico e várias funções para operar sobre eles, incluindo transformação entre diferentes projeções, distancias, pesquisas geográficas, entre outras.

\lstinputlisting[style=c, caption=Add-on PostGIS, label=lst:postgis]{listings/postgis.cmd}

A base de dados proposta para o projeto não cumpre com as necessidades definidas para o módulo \emph{Mapping}, uma vez que apenas contempla dados comuns, primitivas íntimas a qualquer sistema de base de dados. A implementação deste módulo necessita de mais funcionalidade da base de dados, de forma tornar possível não só pesquisas comuns, mas sim pesquisas geográficas. Por estas razões optou-se pela criação de uma base de dados capaz de suportar os requisitos ponderados para este módulo, deixando claramente, possibilidade de integração futura.

A importação dos dados geográficos facultados pelo projeto \emph{OpenStreetMap} é realizada através da ferramenta \emph{osm2pgsql}~\footnote{\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Osm2pgsql}}. A importação cria um conjunto de tabelas na base de dados que para além de conter informação que pode ser absorvida por ferramentas de geração de mapas, possui também pontos de interesse, moradas, ruas e alguns parques de estacionamento. Dados que nos interessam extrair para conter alguma informação plausível no sistema.

\lstinputlisting[style=c, caption=Importação dos dados OSM, label=lst:osm2pgsql]{listings/osm2pgsql.cmd}

A informação importada pela ferramenta \emph{osm2pgsql} pode ser personalizada de forma a conter apenas os dados necessários. Como se pretende gerar um mapa rico em informação realizou-se uma importação total da área de Portugal. Após esta importação já existe a possibilidade de realizar pesquisas geográficas, como por exemplo, que parques existem na base de dados, qual a rua mais próxima e a que distância (Listagem~\ref{lst:nearest}).

\lstinputlisting[style=c, caption=Rua mais próxima de determinado parque, label=lst:nearest]{listings/nearby_streets.sql}

% subsection Base de Dados Geográfica (end)


\subsection{Geração do Mapa} % (fold)
\label{sub:Geracao do Mapa}

A última fase para a criação dos \emph{tiles} que compõem o mapa é a interpretação dos dados presentes na base de dados. De certa forma, passar de pontos que representam coordenadas geográficas a imagens, onde o conjunto de pontos, linhas, polígonos, etc. formam estradas, ruas e representam pontos de interesse. Para esta geração é combinada toda a informação da base de dados, onde cada item (\emph{feature}) é transformado num conjunto pixeis com características inerentes ao que o item representa.

Para gerar os \emph{tiles}, o gerador incluído no \emph{OpenStreetMap}, \emph{mapnik tools}~\footnote{\url{http://svn.openstreetmap.org/applications/rendering/mapnik/}} utiliza a biblioteca \emph{Mapnik}~\footnote{\url{http://mapnik.org/}}. Cada \emph{tile} é gerado com as dimensões \emph{256x256} e armazenado numa estrutura de diretórios que representa \emph{zoom/longitude/latitude.png}.

O formato pelo qual os \emph{tiles} são armazenados, bem como a informação sobre a conversão de coordenadas para localização no sistema de ficheiros descreve-se na referência~\citep{slippy:map:tilenames}.

\lstinputlisting[style=c, caption=Geração de tiles, label=lst:mapnik]{listings/mapnik.cmd}

O mapa foi gerado de forma a fornecer 15 níveis de zoom e ocupa neste momento 1900MB em disco. Inicialmente pretendia-se 20 níveis de zoom, mas o tempo de espera a partir dos 15 níveis tornou-se penoso, uma vez que o computador a cargo de gerar o mapa correu cerca de três dias para atingir 16 níveis, que não chegou a terminar. O grupo tentou solicitar um \ac{VPS} para alojar o trabalho, gerar mapas e realizar testes, mas infelizmente não nos foi fornecido, como tal utilizamos meios pessoais.

Por omissão são gerados \emph{tiles} para várias cidades, contudo para a implementação pretendida é apenas necessária a área de Portugal. Nesse sentido alterou-se o ficheiro \emph{generate\_tiles.py} para considerar apenas a \emph{bounding box} referente a Portugal e comentou-se as restantes (Anexo~\ref{ann:generate_tiles}).

Os \emph{tiles} do mapa encontram-se alojados no seguinte endereço \url{http://um.fragmentized.net/ers-pi/map/tiles/}. A implementação do módulo \emph{Mapping} integrada no cliente consome os \emph{tiles} gerados, embora forneça como opção outros serviços externos de mapas. O módulo apoia-se no projeto \emph{OpenLayers}~\footnote{\url{http://openlayers.org/}} para fornecer a interatividade necessária com os mapas, na página de utilizador bem como na página dedicada aos dispositivos móveis.

Com o intuito de complementar a implementação criou-se um pequeno módulo em \emph{Ruby}~\footnote{\url{http://www.ruby-lang.org}} que integra a arquitetura de mapeamento. Consiste na conversão de \emph{tile} em sistema de ficheiro e vice versa, encontra-se descrita em~\citep{slippy:map:tilenames}.

As fases descritas apenas cumprem com a colocação do mapa num servidor próprio para a realização deste projeto. A integração efetiva concretiza-se com a implementação dos módulos ao nível do cliente e servidor, tarefas que são descritas nas secções que se seguem.
% subsection Gerar Mapa (end)

\section{Base de Dados} % (fold)
\label{sec:Base de Dados}
Considerando que a base de dados proposta para todo o projeto não cumpre com as necessidades impostas pelas tarefas a realizar, esquematizou-se um pequeno modelo capaz de satisfazer os requisitos mínimos de operação para o módulo \emph{Mapping} e \emph{front-end} utilizador (Anexo~\ref{ann:db_schema}).

Uma das necessidades pertinentes para operações geográficas sobre a base de dados, é a existência de um campo com tipo de dados geográfico, neste caso \emph{geometry}. Contudo, a informação normalmente adquirida encontra-se num formato longitude/latitude \emph{EPSG:4326}, representado em graus, enquanto que, o campo geométrico, é uma representação \ac{WKB} ~\citep{open1999consortium}. Para ultrapassar este problema de forma automática criou-se um \emph{trigger} na base de dados (Anexo~\ref{ann:trigger}) capaz de converter os dados obtidos para o formato geométrico correto, este \emph{trigger} é ativado sempre que se realiza um \emph{insert} na base de dados. Como complemento desenvolveu-se também uma função para atualizar qualquer tabela que necessite do mesmo tipo de conversão.

Neste sentido, obtém-se uma base de dados com funcionalidades geográficas que facilita pesquisa por parques, distâncias, entre outras, tendo sempre em consideração a localização. Serve não só para o módulo \emph{Mapping}, mas também para adicionar funcionalidades ao interface do utilizador.
% section Base de Dados (end)

\subsection{Importação de Parques e Valores} % (fold)
\label{sub:Importacao de Parques e Valores}

Trabalhar num projeto onde não existe informação base para testes é sempre um problema, uma vez que a implementação se focou em grande parte na apresentação de parques. Contudo, o problema em questão foi facilmente ultrapassado recorrendo à base de dados importada previamente do \emph{OpenStreetMap}.

Na base de dados importada cada representação geométrica contém um atributo que define o seu tipo, entre estes atributos encontram-se parques de estacionamento. Os parques, assim como qualquer outro ponto de interesse, pode ser representado por um ponto, linha ou polígono. Aproveitando o atributo identificativo realizou-se a extração inicial para uma ficheiro de texto delimitado (Listagem~\ref{lst:export}), com os campos longitude, latitude e nome do parque.

\lstinputlisting[style=c, caption=Exportação de parques contidos na base de dados, label=lst:export]{listings/export.sql}

Com a exportação obteve-se mais de 1000 parques corretamente localizados e espalhados por toda a área de Portugal. Utilizando os ficheiros previamente extraídos desenvolveu-se outro script para gerar \emph{INSERTs} na base de dados de trabalho (Anexo~\ref{ann:generate_sql_insert}) e proceder à respetiva importação dos dados extraídos (Listagem~\ref{lst:insert_import}). Uma vez que o \emph{trigger} a cargo de gerar os dados para o campo geométrico já se encontra integrado na base de dados, os respetivos valores são gerados e colocados de forma automática.

\lstinputlisting[style=c, caption=Importação dos dados de parques, label=lst:insert_import]{listings/import.cmd}

Os parques, segundo a especificação inicial possuem tipos e lugares. Para facilitar um pouco a tarefa em mãos, assume-se que o campo que representa os lugares define o número de lugares livres. Para criar alguma variedade nos resultados das pesquisas a efetuar pelo módulo \emph{Mapping} e \emph{front-end} do utilizador desenvolveram-se algumas funções na base de dados. Estas funções cumprem com a adição de tipos a cada parque (Anexo~\ref{ann:random_types}), bem como a atribuição de lugares livres (Listagem~\ref{lst:random_spots}) e zerar alguns deles, para ter a certeza que obtemos parques vazios (Anexo~\ref{ann:zero_spots}).

\lstinputlisting[style=c, caption=Gerar lugares aleatórios para cada parque, label=lst:random_spots]{listings/random_spots.sql}

O intuito destes valores aleatórios é criar alguma variedade de resultados nos testes que se realizam ao projeto, quer no \emph{front-end} ou no módulo \emph{Mapping}, como também para verificar se as imagens, textos e colocação dos mesmos encaixa no local certo dos interfaces criados.
% subsection Importação de Parques e Valores (end)

\subsection{Pesquisa de Parques} % (fold)
\label{sub:Pesquisa de Parques}
A pesquisa de parques é a tarefa mais comum a realizar num sistema de parques de estacionamento. É natural que as pesquisas cumpram com parâmetros padrão na busca de parques, dados como o tipo de parque, lugares livres, localização, área de pesquisa, entre outros, encaixam perfeitamente nas necessidades inerentes a um sistema deste tipo.

Contudo, é importante ponderar se estas pesquisas são realmente tarefa para o módulo de mapeamento, que por sua vez, encaixa numa arquitetura supostamente modular com delegação de tarefas bem definidas. Apesar de tudo, como o módulo tem de fazer alguma coisa e, para se desenvolver é necessário obter respostas às consultas realizadas, sendo ou não esta a tarefa prevista para o módulo, a sua implementação revelou-se pertinente por motivos de continuidade.

No sentido de não criar uma forte ligação entre o sistema e as pesquisas a realizar, entendeu-se que esta tarefa devia ser delegada à base de dados. Então, definiu-se um conjunto de parâmetros base, aos quais os sistema deveria responder e implementou-se numa função. Desta forma, não se polui o módulo com pesquisas.

A função, apresentada no Anexo~\ref{ann:park_search}, define um conjunto de parâmetros, nomeadamente longitude, latitude, raio de pesquisa, tipo de parque, preço máximo e número mínimo de lugares livres. De todos os parâmetros, apenas dois são obrigatórios, longitude e latitude, uma vez que as pesquisas fazem sentido numa área onde o centro é uma localização, seja ela um destino ou posição atual.
% subsection Pesquisa de Parques (end)

\section{Módulo Mapping} % (fold)
\label{sec:Modulo Mapping}

Este módulo encontra-se dividido em duas partes, uma no servidor, que cumpre com a disponibilização de uma \ac{API} de acesso à informação dos parques, uniformizando a forma como as aplicações devem interagir com o sistema. Outra parte no cliente, que tenta fornecer um interface de comunicação simplificado para interagir com o módulo do servidor.

A \ac{API} desenvolvida no cliente apenas realiza o encapsulamento de tarefas, não se apresenta como uma dependência para acesso ao serviço, uma vez que o cliente pode interagir da forma que bem entender, logo que cumpra com a \ac{API} do serviço.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{images/mapping_module}
  \caption{Esquema de acesso ao serviço}
  \label{fig:mapping_module_schema}
\end{figure}
% section Módulo Mapping (end)

\subsection{Módulo Mapping Servidor} % (fold)
\label{sub:Modulo Mapping Servidor}
A componente do módulo que habita no servidor implementa uma \ac{API} de acesso à informação dos parques, age como um mediador entre os clientes e a respetiva base de dados. Cabe-lhe a função de interpretar o pedido realizado pelo cliente e responder de forma adequada. Obrigatoriamente, como não se revelou possível a integração com os restantes módulos desenvolvidos por outros grupos de trabalho, este módulo habita num servidor web e responde diretamente aos clientes. Basicamente apresenta-se como um \emph{web service}.

Para a implementação explorou-se a uma \emph{framework web} designada de \emph{Sinatra}~\footnote{\url{http://www.sinatrarb.com/}}. Disponibiliza uma \ac{DSL} simples, mas poderosa, orientada para a criação de aplicações web. No entanto, dado que é um sistema extremamente leve a nível de utilização de recursos, optou-se pela sua utilização para a descrição da \ac{API}. A \ac{API} segue uma arquitetura \ac{REST}~\citep{richardson2007restful}, onde os recursos são representados pelas entidades contidas no sistema, parques, utilizadores, entre outros. Apoia-se no padrão de desenvolvimento \ac{MVC}~\citep{gamma1995design}, cuja organização permite diferenciar as tarefas a cumprir por cada componente, sendo, neste caso, os modelos equivalentes aos recursos já descritos, a componente de apresentação, o output gerado pela \ac{API} e, como controlador o tratamento dos pedidos \emph{GET, POST, PUT, DELETE} e os respetivos parâmetros.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \textbf{Pedido}  & \textbf{Ação} \\
    \hline
    GET     & Pedido \\
    \hline
    POST    & Criar \\
    \hline
    PUT     & Atualizar \\
    \hline
    DELETE  & Apagar \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Operações HTTP às quais a API responde}
\end{table}

A maior parte da funcionalidade encontra-se implementada para o recurso \emph{park} e o respetivo método \emph{GET}. Uma vez que a base de dados contém a informação necessária deu-se uma maior importância à gestão e apresentação dos mesmos. Cada operação ou pedido à \ac{API} recebe sempre uma resposta, na qual se encontra o atributo \emph{status} (Tabela~\ref{tab:status}). O consumidor do serviço deve analisar sempre esse atributo e agir de acordo com o seu valor, só depois deve proceder ao consumo dos dados. 

O formato de resposta suportado pela \ac{API} é \ac{JSON}, no entanto, como se trata de um sistema \ac{GIS}, explora-se a especificação \emph{GEOJSON}. Apesar de se servir apenas um formato mantém-se a possibilidade de expansão, contudo, o único formato que se considera uma mais valia para além de \ac{JSON} é \ac{XML}.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{4}{|c|}{/api/parks.json} \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atributo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Requisito}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tipo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Descrição}} \\
    \hline
    lon               & Obrigatório         & Float         & Longitude \\
    \hline
    lat               & Obrigatório         & Float         & Latitude \\
    \hline
    radius            & Opcional            & Int           & Raio de pesquisa em metros\\
    \hline
    max\_price        & Opcional            & Float         & Preço máximo\\
    \hline
    min\_spots        & Opcional            & Int           & Número mínimo de lugares\\
    \hline
    park\_type        & Opcional            & String        & Tipo de parque\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Atributos possíveis nos pedidos à API}
  \label{tab:request_vars}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{Possíveis valores do atributo \textbf{status}} \\
    \hline
    success           & Resposta contém dados, o pedido foi bem sucedido \\
    \hline
    error             & Erro de parâmetros enviados ou problema no serviço \\
    \hline
    empty             & A pesquisa pretendida não devolveu dados \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Descrição do atributo \emph{status}}
  \label{tab:status}
\end{table}


O módulo espera receber pedidos de pesquisa com os parâmetro definidos na Tabela~\ref{tab:request_vars}. Estes devem ser enviados segundo os exemplo apresentados na Listagem~\ref{lst:requests}. A ordem das variáveis de pesquisa não é considerada, uma vez que, qualquer combinação de atributos funciona. Apenas se devem considerar os atributos obrigatórios, sem esses, a resposta obtida será sempre de erro. O formato a utilizar para as restantes operações \ac{HTTP} cumpre com os requisitos previamente estipulados para a realização de consultas.

\lstinputlisting[style=c, caption=Exemplo de pedidos ao web service, label=lst:requests]{listings/requests}

\lstinputlisting[style=c, caption=Exemplo de resposta do web service, label=lst:response]{listings/response.json}

As pesquisas promovidas pelo módulo, provenientes de pedidos de utilizadores ou aplicações, uma vez tratadas são passadas à função de busca criada na base de dados (Anexo~\ref{ann:park_search}). Os resultados obtidos são transformados, de forma a cumprir com especificação \emph{GEOJSON} e o atributo \emph{status} devidamente marcado com o estado do pedido. Um processo bem sucedido garante à aplicação que consome esta informação um atributo de estado e um conjunto de informações devidamente formatadas (Listagem~\ref{lst:response}) para tratamento. Cada \emph{Feature} contido na \emph{FeatureCollection} possui um atributo \emph{properties}, aí aloca-se informação adicional sobre a respetiva \emph{Feature}, neste caso, parque (Tabela~\ref{tab:feature_properties}).

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{4}{|c|}{Informação presente no atributo \textbf{properties}} \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atributo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tipo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Conteúdo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Descrição}} \\
    \hline
    id                & Int       & Sempre preenchido     & Identificador único do parque\\
    \hline
    name              & String    & Preenchido ou nulo    & Nome do parque\\
    \hline
    lon               & Float     & Sempre preenchido     & Longitude\\
    \hline
    lat               & Float     & Sempre preenchido     & Latitude\\
    \hline
    spots             & Int       & Sempre preenchido     & Lugares livres\\
    \hline
    coords            & String    & Sempre preenchido     & Representação hexadecimal \ac{WKB}\\
    \hline
    img               & String    & Preenchido ou nulo    & Foto ou ícone do parque\\
    \hline
    parkType          & String    & Preenchido ou nulo    & Tipologia, delimitado por vírgula\\
    \hline
    parkPrice         & Float     & Preenchido ou nulo    & Taxação praticada\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Descrição do atributo \emph{properties}}
  \label{tab:feature_properties}
\end{table}

% subsection Modulo Mapping Servidor (end)

\subsection{Módulo Mapping Cliente} % (fold)
\label{sub:Modulo Mapping Cliente}
A implementação do módulo no cliente pretende facilitar o processo de acesso e apresentação do mapa no cliente. Quando se lida com serviços web, como \emph{web services}, cujo módulo do servidor proporciona, existe um conjunto de tarefas repetitivas a realizar, a ligação ao serviço, integração dos mapas, vários tipos de pedidos, entre outras. Este módulo tenta minimizar esse impacto ao fornecer uma \ac{API} coerente e útil, não só para o acesso ao \emph{web service} implementado, mas também, para outros serviços externos. A implementação modular e desacoplada deste módulo torna-o numa ferramenta extremamente útil. A \ac{API} para este módulo encontra-se representada no Anexo~\ref{ann:class_diagram}.

Esta implementação é composta por um conjunto de componentes que culminam num módulo especializado para consumo da \ac{API} definida no servidor. A cada um dos módulos é delegada uma única tarefa, mantendo-se completamente abstraídos do propósito final da sua ação. Como se trata de um ambiente completamente assíncrono e, embora os componentes comuniquem entre si através de metodologias comuns na programação orientada a objetos, explora-se também, o desenvolvimento orientado a eventos, onde a cada acontecimento está associado um determinado \emph{callback} ou notificação.

A expetativa de um sistema multi-plataforma encontra-se até ao momento cumprida e concretizada, para este módulo mantém-se a mesma linha de desenvolvimento. O domínio deste módulo é o \emph{browser}, por isso, desenvolveu-se em \emph{JavaScript}, uma linguagem baseada na especificação \emph{ECMA-262}~\citep{ecmascript262}. Qualquer \emph{browser} integrado num dispositivo móvel ou presente numa plataforma \emph{desktop} é capaz de interpretar \emph{JavaScript}, considera-se também que, com a migração de plataformas para a \emph{web} e o aparecimento de serviços baseados na \emph{web}, o \emph{JavaScript} manterá o seu lugar.
 
Algumas partes do módulo assentam em duas bibliotecas, sendo uma delas \emph{OpenLayers}~\footnote{\url{http://openlayers.org/}} que garante uma \emph{API} sustentável e rica na interoperabilidade entre sistemas e serviços relacionados com mapas, bem como, tratamento de dados geográficos. Como forma de apoio para o \emph{OpenLayers} inclui-se a biblioteca \emph{PROJ4JS}~\footnote{\url{http://proj4js.org/}} para transformação entre diferentes projeções. A segunda biblioteca que integra o módulo é \emph{jQuery}~\footnote{\url{http://jquery.com/}}, utilizada para manipulação do \ac{DOM} e pedidos \ac{AJAX}, garantindo de certa forma, um funcionamento previsível entre diferentes \emph{browsers}.

O componente \emph{Geocoder} proporciona resolução de endereços. A resolução de endereços pode ser realizada de morada para valores longitude / latitude e vice versa. Como não foi possível a integração de uma base de dados de moradas e pontos de interesse suficientemente abrangente, explora-se a \ac{API} fornecida pelo \emph{Google}. O componente define dois \emph{callbacks} cuja tarefa é sinalizar a obtenção de resultados ou estado de erro. Note-se que, mesmo modificando o subsistema utilizado para geo-codificação, a \ac{API} implementada pelo componente não se altera (Anexo~\ref{ann:sequence_diagrams}). 

O subsistema que o componente \emph{Geolocation} explora é realmente interessante pela sua simplicidade, interoperabilidade e capacidade de acesso ao hardware dos equipamentos. Este componente explora a \ac{API} de geo-localização definida pela \ac{W3C}~\citep{geolocation2010}. Esta especificação descreve funcionalidades que os \emph{browsers} devem implementar, caso pretendam suportar geo-localização. As vantagens da utilização da \ac{API} são diversas, por exemplo, num dispositivo \emph{Android} ou \emph{iPhone} existe a capacidade de aceder ao \emph{GPS} do equipamento receber notificações sobre a localização e alteração da mesma. No ambiente \emph{desktop} a resolução do local passa por estratégias de pesquisa por endereço \emph{IP}.

Neste componente, assim como no anterior define-se dois \emph{callbacks} que são executados logo que se detete alteração na posição do equipamento. Obtém-se então, localização e respetivas alterações, podendo realizar monitorização do equipamento e fornecer informação sobre os parques à medida que o mesmo se move. Assim atinge-se a funcionalidade aproximada de um \ac{GPS}, com informação visual sobre parques e movimentação no mapa sem necessidade de desenvolver uma aplicação nativa e pronta a funcionar em diversos equipamentos (Anexo~\ref{ann:sequence_diagrams}).

O componente \emph{Request} define uma \ac{API} coerente para acesso a \emph{web services} através da técnica \ac{AJAX}, os pedidos realizam-se com o interface \emph{XMLHttpRequest}~\citep{xhr2010} disponibilizado pelo \emph{browser}. O componente implementa as operações \ac{HTTP} base necessárias para pedidos \ac{REST}, o formato utilizado nos pedidos ao \emph{web service}. Para cada operação especifica-se o recurso a requisitar, os dados a enviar e qual o \emph{callback} a executar quando a operação se concretiza (Anexo~\ref{ann:sequence_diagrams}).

O componente \emph{Map} define uma \ac{API} ao estilo do padrão de desenvolvimento \emph{Facade}~\citep{schmidt1999wrapper} e~\citep[pág. 208]{gamma1995design}, com um intuito comum aos outros componentes, manter uma \emph{API} de desenvolvimento simples, coerente e previsível, que não sofra modificações por causa de uma modificação no subsistema. Este componente explora a biblioteca \emph{OpenLayers}, fornece acesso ao mapa alojado no servidor preparado pela equipa de trabalho, a serviços de mapas externos e movimentação nos mesmos. Praticamente todas as funções realizada no mapa encontram-se neste componente.

No componente \emph{Page}, onde se implementa o padrão \emph{singleton}~\citep[pág. 144]{gamma1995design}, já se descreve, ao contrário dos outros componentes uma implementação mais íntima ao projeto e respetivos requisitos. Como descrito no digrama de classes (Anexo~\ref{ann:class_diagram}), este componente faz uso de todas as partes do sistema, logo,  é capaz responder aos pedidos do utilizador e gerir uma interface. O intuito é manter uma \ac{API} comum com um nível de abstração adequado a ser utilizada em qualquer página ou interface que utilize as funcionalidades do mapa.

A apresentação do mapa pelo componente \emph{Page} desdobra-se em cinco partes distintas, uma camada que representa o mapa; três camadas de informação, localização atual, raio de pesquisa e parques de estacionamento; uma camada dedicada apenas a \emph{popups} com informação sobre os respetivos parques (Figura~\ref{fig:map_layers}).

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/map_layers}
  \caption{Diversas camadas existentes no mapa}
  \label{fig:map_layers}
\end{figure}

A injeção de \ac{HTML} entre código \emph{JavaScript} cria alguma desorganização no código, para o projeto, apenas se injeta \emph{HTML} para apresentar os \emph{popups} informativos relativos a um parque, evento despoletado ao selecionar um parque. Para manter uma separação entre implementação e apresentação foram integradas \emph{templates}. Incluem pequenos excertos de código \ac{HTML} e são carregadas \emph{on-demand} para o código \emph{JavaScript} e, a partir daí tratadas como \emph{strings}. A biblioteca para as \emph{templates}, que cumpre com a substituição dos \emph{placeholders} pela respetivas variáveis designa-se de \emph{Mustache}~\footnote{\url{http://mustache.github.com/}}. A única situação pendente foi um sistema de \emph{caching} para evitar o carregamento dos ficheiros sempre que é requisitada uma \emph{template}, considerando que habitam no servidor, é sempre mais um \emph{request}.
% subsection Módulo Mapping Cliente (end)

\section{Página Cliente Móvel} % (fold)
\label{sec:Pagina Cliente Movel}
A designação desta secção não é totalmente correta, uma vez que a página destinada a dispositivos móveis também funciona corretamente num ambiente \emph{desktop}. A designação deve-se ao facto de existir apenas um conjunto reduzido de funcionalidades. O foco principal desta página é permitir ao utilizador de um dispositivo \emph{Android} ou \emph{iPhone} visualizar o mapa em toda a área do ecrã, contendo apenas um conjunto básico de controlos.

Assim como a página de utilizador, a página do cliente móvel utiliza o módulo \emph{Mapping} desenvolvido para o cliente, como também, o desenvolvido para o servidor, sem esquecer o serviço de mapas montado pela equipa de trabalho. Neste interface o cliente pode monitorizar a sua posição, visualizar parques de estacionamento no alcance da área de pesquisa, consultar parques de estacionamento perto de uma morada ou ponto de interesse, aumentar ou diminuir a área de pesquisa e, a qualquer momento, voltar a monitorizar a sua posição.

Esta página ou aplicação \emph{web} é apenas um complemento à página dedicada aos utilizadores, que contém um sistema de pesquisa idêntico, mas também um vasto conjunto de funcionalidades, que vão de encontro aos requisitos propostos.

A página móvel pode ser consultada no endereço~\url{http://um.fragmentized.net/ers-pi/api/public/index.html}.
% section Página Cliente Móvel (end)

\section{Aplicação Web} % (fold)
\label{sec:Aplicacao Web}

Nesta secção procura-se definir a forma de funcionamento do \emph{front-end web}. Estão também presentes nesta secção informações sobre as principais características do \emph{front-end}.

Tendo em consideração a especificação de requisitos feita anteriormente, nesta parte do projeto, foram redefinidas algumas funcionalidades chave para que esta aplicação cumpra com os seus objetivos.

\begin{itemize}
  \item Interface prática e de simples utilização para o utilizador;
  \item Permitir o acesso ao \emph{front-end} em múltiplos \emph{browsers} e sistemas operativos;
  \item Oferecer funcionalidades extra a utilizadores registados;
\end{itemize}

% section Aplicação Web (end)

\subsection{Funcionalidea de Pesquisa} % (fold)
\label{sub:Funcionalidea de Pesquisa}

O \emph{front-end} disponibiliza um formulário de pesquisa simples para visitantes e um formulário de pesquisa avançada para utilizadores registados.

O visitante quando acede à página principal tem um formulário onde pode indicar a morada de destino (Exemplo: Av. Da Liberdade, Braga) ou um ponto de referência (Exemplo: Casa da Música – Porto). O módulo de \emph{Mapping} fornece, por padrão, os parques de estacionamento presentes a uma distância de 300 metros do ponto procurado.

Caso o utilizador se encontre registado pode personalizar as suas preferências de pesquisa na gestão da conta de utilizador no item preferências. Pode indicar qual o tipo de parque, preço máximo e número mínimo de lugares. Estes dados indicados pelo o utilizador são carregados automaticamente para o formulário de pesquisa avançada quando o utilizador faz o login no \emph{front-end}, evitando assim estar sempre a preencher os dados com as suas preferências no formulário de pesquisa.
% subsection Funcionalidea de Pesquisa (end)

